印度教神話(一)--任意妄為的鬼父梵天(四面佛原型)

印度教神話(一)--任意妄為的鬼父梵天(四面佛原型)

《喜馬拉亞星》是一套以印度教為背景的港產爛片。當中，印度教三主神之一的創世神梵天被描述成一直在發夢的純潔BB，並指世上「一切都係梵天的一場夢」。

然而，這只是一個相當誤導的和諧版本。因為梵天在印度教中形象負面，是一個相對不受崇拜，任意妄為的鬼父。

印度教創世主
首先，《喜馬拉亞星》當中提到的「一切都係梵天的一場夢」是相當有問題的。

的確，梵天是印度教的創世主(毗濕奴派同濕婆派會不認同)。根據《梨俱吠陀》，在世界未存在前，在混沌之海上飄浮着一粒金蛋。突然，生主（現在被認為是梵天原型）把金蛋一分為二，破蛋而出。祂一站，舉高上方的蛋殼，化作天；祂一踩，把下方的蛋殼化作地。繼而，祂再慢慢創造方向、時間及各種元素。再之後，由於天地空三界都只得祂一個，祂覺得空虛覺得寂寞覺得凍，心想：「不如整班仆街出黎比我玩吓！」於是，祂便便開始玩模擬人生，著手創造世間萬物，包括天神、人、魔等。

但是，梵天並非在發夢時創作世界。相反，祂是在醒着時創造世界，當祂訓着，世界就走到終結。原因是梵天一天之開始等於世界開始，梵天一天的完結代表世界毀滅。根據《薄伽梵往世書》，人的一年等於天神的一天。天神的一千年稱作爭鬥時代，二千年稱作二分時代，三千年稱作三分時代，四千年稱作圓滿時代，而四個時代的總和的一千二百倍稱作一個少女時代天神時代。而二千個天神時代才等於梵天的一天，而梵天的一天正是世界由開始走到終結。

鬼父ｘ四面佛
作為一個創世主，理應會像其他宗教的創世主受尊崇，但在現今印度眾多寺廟當中，卻只有少數是祭祀祂（相反，在泰國卻受崇拜，成為四面佛）。印度大多寺廟多是崇拜三主神中的其餘兩位：濕婆和毗濕奴。原因是自往世書時期開始，有着眾多不利於祂的神話情節。

其中一則是關於祂的四面佛來源。話說，有一天，祂左手手指公生出了美麗非凡的辯才天女。辯才天女有多美呢?根據神話及神像，辯才天女皮膚白皙，永遠青春，而且有前有後，雅利安人種的美人。

梵天一望就流晒口水，不能自拔地視姦着辯才天女。

辯才天女感受到梵天灼熱的視線，心想：「死變態佬！」。於是，她轉到梵天的前後左右，甚至飛到梵天頭上去迴避。

梵天作為創世神級的痴漢，當然有應對方法。那就是在本身的頭顱之外，額外生出四個頭，總共五個方位（前後左右上）全天候地視姦辯才天女。

辯才天女深怕梵天會有進一步行動，便求助於三主神中的毀滅神濕婆。濕婆忍受不了梵天的鬼父行徑，便砍下了梵天的一個頭。於是，梵天便餘下四個頭。其後梵天神傳到東南亞其他地方，如泰國，便成四面佛。

濕婆因為砍下了創世神的一個頭，而引起其他天神對他不滿，包括梵天兒子、濕婆的未來外父達剎，為未來的濕婆的悲劇埋下了種子。

而辯才天女亦因此短暫地避開了父女相姦的情節。但是，這只是短暫地避開。因為她其後嫁了給三主神中的保護神毗濕奴，做祂的第三個老婆。正所謂三個女人一個墟，毗濕奴嫌她們太嘈太煩，便把其中一個老婆送給濕婆，把辯才天女送給梵天，只留下一個老婆給自己。

所以，最後梵天還是如願以償，成為了鬼父。

LM
雅利安人種

走數的主神
另一則令梵天形象負面的神話情節是祂走數。話說有次，梵天與毗濕奴在爭論誰才更加偉光正。

「我比你更偉大更光榮更正確！」
「收皮啦你！你連自己個女都搞，你敢話自己正確？唔怕笑死人？」
「你當老婆係舊衫，周街派，唔通你又好我好多？」

突然，濕婆的林伽（巨撚）憑空出現貫穿天地空三界，而遠處傳來濕婆的聲音：「拗咩吖你兩條友，我先係真正偉大，睇野啦！」

看見林伽後，兩位主神「嘩」了一聲，之後望一望自己下身，然後又望一望對方，不服氣地說：「唓！好大咩？我地搵唔到盡頭既話先叫偉大！」

之後，毗濕奴便作野豬，向下找了一千年；梵天就化作天鵝向上飛了一千年。兩者也找不到林伽的盡頭，但又開始疲累，於是便回出發地。此時濕婆出現。毗濕奴便認輸。

但梵天不認輸，並且用法力令露兜樹花替他說謊，說祂已見到盡頭：「嗱！你聽到啦！我搵得到盡頭，你條鳩都唔算好大姐。唔可以叫偉大！最偉大都係我呢個創世神！」

濕婆聽後，便握緊拳頭：「屌你老母！你條死仆街做神都講大話，以後一定唔受信眾崇拜！」

自始梵天便受詛咒，不受信眾崇拜。現今印度只有一間神廟敬拜他。

結語
除了上述兩個故事外，另外還有許多則令梵天形象負面的情節，例如祂多次賜予不同的阿修羅王「只有ＸＸ才能殺死你」之類的無雙神力，使得天神多次被阿修羅打敗、驅逐，令天下大亂，但就不負責，要毗濕奴及濕婆等幫祂執屎（有機會之後再介紹）。

總括而言，梵天雖然是創世神，但卻形象負面，令祂在現今印度本土卻不太受尊崇。

後記：梵天形象負面，只限往世書時代至現今，在吠陀經時代，祂是備受尊重的。

當然，有人會問為何會產生相關的神話，踩低梵天？原因是政治角力，簡單來說是歷史長河中，代表不同種姓的宗教及教內教派政治角力的結果。有機會再分析。

小弟其他文章:
耶教史（上）由多神教演變成一神教

漢傳佛教的陰暗面

辯才天女

被佛教吸納後的辯才天

梵天

被佛教吸納後的梵天（四面佛）

等密特拉出嚟

四面佛唔係佛教，佛教冇人會拜梵天

小學雞鬥J大

精彩

咁要睇你點DEFINE佛教同佛教徒
但我理解中, 佛教係有吸納過梵天, 梵天入左佛教後被貶作天眾,
所以你可以話梵天唔可以叫佛, 只係天眾, 但你話無梵天, 我就覺有不妥

Lm學野
但梵天既然係創造神 濕婆個啲都係佢創造
點解個兩個神會咁夠薑做佢世界

Yes,但四面佛個角色同佛教中既梵天係有分別，所以我話四面佛唔係佛教，但梵天係有

因為梵天(創世神), 濕婆(破壞神), 毗濕奴(守護神)係印度教三大主神
通俗咁講, 三個係同LV

而且, 唔同教派, 會對創世故仔有唔同睇法,
忠於黎俱吠陀會話梵天係創世者, 佢創造所有野, 包括毗濕奴同濕婆
毗濕奴派會話毗濕奴個肚生朵蓮花, 生左梵天出黎, 再由梵天造物
濕婆派會話三主神共同由金蛋出黎
但如果真係睇歷史, 會知毗濕奴同濕婆係好後期(往世書時期)創造出黎既神,
而最古老既黎俱吠陀係話生主(梵天)造世, 再創造萬物, 包括其他天神

宗教神話本質, 就係係歷史長河中由N個作者共同創作, 左抄右抄, 然後再經由政治角力決定邊一個成主流(多人信既教派, 被政權接納既教派會有多啲資源, 然後會打壓其他教派)
由於古代資訊唔流通、教派邦國之間互不信服, 所以會有唔同版本既神話出現, 呢樣係印度係更易睇出黎

印度教啲故仔好鬼搞笑, 好多性同好痴線既情節

高汁po 留名

梵天其實係咪就係盤古

濕婆係毀滅神 象徵代表 時間 流逝 光音會流轉 好似一股自然 無法改變既力量咁
印度大多數拜濕婆 少拜梵天

個個 係奎帥那 Krishna

咁你睇/聽個個應該係毗濕奴派, 或黑天派
但查返黎俱吠陀, 係生主, 而一般學者都認為生主係梵天前型

lm